% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\chapter{Recomendaciones de redacción y estilo de \TF{}s}
\label{cap:recomendaciones}

\section{Objetivos}

La finalidad de este capítulo es presentar una guía para establecer un formato y unos estilos de redacción comunes para los diferentes Trabajos Fin de \Grado (en adelante \TF) que se presenten en la Escuela Técnica Superior de Ingenieros Industriales de Valencia (en adelante ETSII) de la Universitat Politčcnica de Valčncia (en adelante UPV). Para ello a lo largo de las páginas precedentes y de las siguientes secciones se ilustra la forma de presentar este tipo de trabajos.

Los objetivos que se pretenden con este tipo de recomendaciones son los siguientes: 

\begin{itemize}
	
	\item En primer lugar, evitar que los diferentes trabajos sean valorados por su aspecto meramente formal y no por su contenido. Por ello, manteniendo unas normas de presentación uniformes, el objetivo del documento debe centrarse en el contenido del documento. 
	
	\item En segundo lugar, evitar la introducción de material, información y contenidos superficiales que no aportan nada original al documento. El objetivo del mismo debe centrarse estrictamente en el trabajo realizado por el alumno, limitando al máximo las referencias a contenidos teóricos. Estos, si son indispensables, pueden exponerse de forma sumamente reducida utilizando referencias bibliográficas. 
	
	\item En tercer lugar, incidir en la idea de que la totalidad del material escrito por el alumno en el documento debe ser original: La falta de originalidad en el \TF podrá afectar definitivamente a la calificación. A este respecto, debe seguirse la ``Guía de buenas prácticas en la elaboración de trabajos académicos'' que se incluye en la Normativa de Honestidad Académica de la ETSII.
	
	
	\item En cuarto lugar, recordar que el \TF presentado es, junto a la exposición oral, los elementos en base a los cuales se evaluará el trabajo realizado por el alumno. Por ello, dicho documento debe reflejar de la forma más fiel posible el trabajo realizado. Un trabajo bien desarrollado, pero no adecuadamente recogido ni en el documento ni en la presentación no podrá obtener una buena calificación. 
	
	\item Finalmente, y en quinto lugar, el \TF debe exponer el trabajo realizado exclusivamente por el alumno. Todas aquellas partes que, aun siendo necesarias en el conjunto del trabajo, hayan sido realizadas por otras personas, podrán describirse muy brevemente y siempre insistiendo en que no forma parte del \TF del alumno.
	
\end{itemize}

En definitiva, el objetivo es condensar de forma escrita en el espacio disponible toda aquella información que el alumno considere necesaria para que el tribunal pueda apreciar y valorar todo su trabajo. 

\section{Estructura del documento} 

Este documento se ha estructurado siguiendo en la medida de lo posible la estructura que debería tener un \TF de la ETSII. A lo largo de las próximas secciones se irán abordando los detalles formales y de contenido que debe tener un \TF.

\section{Índice}

La plantilla incluye un índice con los diferentes elementos que se van creando: partes, capítulos y secciones. Cada documento se crea en base a una parte diferente (comando \verb|\part|) y cada documento se estructura mediante capítulos y secciones. Los documentos que puede contener son: 


\begin{itemize}

\item Memoria del Trabajo Fin de \Grado. Este documento es el cuerpo principal sobre el que se realiza la evaluación del \TF. 

\item Presupuesto. El alumno debe presentar como parte de su \TF un presupuesto o estudio económico de las actuaciones objeto del trabajo desarrollado. Cualquier \TF es susceptible de ser presupuestado, por lo que no cumplimentar esta parte puede redundar en una baja calificación. 

\item Planos. Este documento es necesario cuando la representación gráfica de los contenidos del trabajo no puede reducirse únicamente a las figuras insertadas en el texto. Deben incluirse todos los planos necesarios para que la lectura del \TF, evitándose la introducción de planos innecesario o que no aporten información alguna relacionada con el desarrollo del trabajo realizado por el alumno. Una buena práctica sería que cada uno de los planos utilizados estuviese referenciado en algún momento a lo largo del texto de la memoria o de los anejos. Se sugiere adoptar un formato A3, el cajetín tanto para los formatos A3 como inferiores (A0, A1, A2) está disponible en la web de la ETSII en un fichero dwg.

\item Pliego de condiciones. No se exige en modo alguno incluir este documento en el \TF. No obstante, en aquellas circunstancias en las que el desarrollo del \TF suponga la necesidad de una redacción específica de un pliego de condiciones, éste podrá ser incluido como parte del \TF. No obstante lo anterior, deberá incluirse en el \TF únicamente las partes del pliego específicamente relacionadas con el trabajo desarrollado por el alumno. 

\item Anejos. En la medida de lo posible se intentará evitar el uso de Anejos, intentando condensar al máximo la totalidad de la información en la Memoria del \TF. No obstante, en aquellos casos que sea necesario podrán utilizarse cuantos anejos sean necesarios. Los anejos utilizados deberán estar adecuadamente referidos en el texto de la memoria. Asimismo, la lectura completa de la memoria debe permitir la comprensión completa del \TF desarrollado, quedando los anejos para detalles o cálculos poco significativos.

\end{itemize}

\section{Portada de la memoria y de otros documentos}

Estas portadas parciales de los distintos documentos del \TF no están normalizadas, el alumno puede darle la forma que considere más oportuna.


\section{Presentación del manuscrito}


\subsection{Extensión del \TF}  

La extensión máxima del \TF será de \maxpag páginas. En dichas extensiones máximas deberán estar contenidos todos los documentos del \TF.

En la extensión máxima del \TF no se incluirán las páginas iniciales dedicadas a agradecimientos, resúmenes en diferentes idiomas, portadas, hojas en blanco e índice. En otras palabras, la extensión máxima hace referencia al número de páginas de contenido académico del \TF.


\subsection{Características básicas del documento}

\subsubsection{Tamańo del papel de trabajo}

Al aplicar la plantilla los \TF{}s se elaboran con un papel de tamańo A4 vertical. Las dimensiones de los diferentes márgenes que se emplean en la plantilla se recogen en la \autoref{tab:margenes}. 

\begin{table}[h] \centering
\label{tab:margenes}
\caption{Márgenes del documento}
\begin{tabular}{cc}
\toprule
Margen	& Dimensión (cm) \\ \midrule
Derecho	& 2.5 \\
Izquierdo &	2.5 \\
Superior &	3.0 \\
Inferior &	3.0 \\
Encabezado  &	1.25 \\
Pie de página  &	1.25 \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{table}




\subsubsection{Formato básico de escritura}

La escritura estándar del \TF se realiza automáticamente con letra de 11 puntos. Las características básicas de los párrafos de escritura son: 

\begin{itemize}
\item Tipo de alineación del texto: Justificada. 
\item Interlineado: 1.15. 
\item Espaciados: 	
	\begin{itemize}
	\item Anterior: 6 puntos. 
	\item Posterior: 6 puntos. 
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Numeración de capítulos}
El alumno estructurará el documento memoria en una serie de capítulos siguiendo el orden que tanto él como su tutor consideren oportunos.

\subsection{Elementos específicos}

\subsubsection{Figuras}

Todas las figuras del texto deberán ser originales. En el caso de que alguna de las figuras no sea original del alumno deberán seguirse las recomendaciones indicadas en la ``Guía de buenas prácticas en la elaboración de trabajos académicos'' que se incluye en la Normativa de Honestidad Académica de la ETSII. 

Una buena práctica de redacción contempla que todas las figuras del texto dispongan de un título o leyenda. Asimismo en la medida de lo posible todas las figuras que se incluyan deberán de alguna forma estar referidas en el texto. 

\subsubsection{Ecuaciones}

%Para la escritura de las ecuaciones podrá utilizarse el editor que se desee, siempre que sea compatible con la generación de la versión pdf final del documento. 

Las ecuaciones deberán estar numeradas, preferentemente todas aquellas que son referidas posteriormente de forma directa en el texto. 
Todas las ecuaciones presentarán un estilo uniforme que difiera lo menos posible del formato de presentación del documento. 
 
\subsubsection{Tablas}

El formato de las tablas deberá ser lo más parecido posible al formato definido para el texto. En cualquier caso, sea el estilo que sea éste se mantendrá a lo largo del texto. 

Las tablas deberán tener un título o leyenda de tabla que las describa y deberán estar referidas a lo largo del texto. 

\subsubsection{Citas}

Deberán seguirse las recomendaciones indicadas en la ``Guía de buenas prácticas en la elaboración de trabajos académicos'' que se incluye en la Normativa de Honestidad Académica de la ETSII.

\subsubsection{Referencias bibliográficas}

Deberán seguirse las recomendaciones indicadas en la ``Guía de buenas prácticas en la elaboración de trabajos académicos'' que se incluye en la Normativa de Honestidad Académica de la ETSII.

\section{Contenido y estilo del documento}

\subsection{Estilo de escritura y redacción del texto}

Como norma de estilo se recomienda que la redacción de los títulos y de las oraciones sea directa y completa, los párrafos cortos y el estilo impersonal y objetivo (Por ejemplo: ``han sido analizados'' en lugar de: ``analizamos'').
	
\section{Presupuesto}
 
\subsection{Necesidad del presupuesto}

Uno de los objetivos del \TF es valorar económicamente el trabajo realizado, por ello es necesario realizar un presupuesto del mismo.

\subsection{Contenido del presupuesto}

El presupuesto a presentar debería contener al menos un listado de mediciones y presupuesto y un resumen del mismo por capítulos.

\subsection{Formato y presentación del presupuesto}

Si se emplean programas específicos de realización de presupuestos, el formato de salida del mismo podrá no ser exactamente el mismo que el que se propone en el presente documento en cuanto a encabezados, pie y estilo de texto utilizado. Es aconsejable que sea lo más parecido posible, dentro de las limitaciones de éste.
	
	
\section{Planos}

Si el tipo de \TF lo requiere deberán presentarse el número de planos que el alumno y el tutor consideren necesarios para la correcta definición del mismo. 

Es aconsejable incluir un índice de planos tras la portada de los mismos. Los planos deben tener un cajetín en el que se incluyan todos los elementos para su correcta comprensión y definición (el mismo se puede encontrar en la página web de la ETSII). El formato recomendado es el A3, aunque si es necesario se pueden utilizar otros formatos (A0, A1, A2).

\textcolor{red}{Si hay alguna parte de los planos que no ha sido grafiada por el autor del \TF, la misma debe ser referenciada, siguiendo lo establecido en la ``\textit{Guía de buenas prácticas en la elaboración de trabajos académico}'' que se incluye en la Normativa de Honestidad Académica de la ETSII.}

En el documento digital los planos deben estar incluidos en la misma posición que en el documento impreso.


% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% Fin
