% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\begin{otherlanguage}{spanish}
	\chapter*{Resumen}
	El objetivo principal de este trabajo es optimizar la precisión cuantitativa en la imagen de Tomografía por Emisión de Positrones (PET) con el isótopo no convencional Itrio-86 ($^{86}$Y), fundamental para la dosimetría en terapias con $^{90}$Y. El procedimiento se basa en el desarrollo de un entorno de simulación Monte Carlo utilizando el framework \texttt{penRed} junto con el módulo PENNUC, modelando fielmente la geometría de un escáner preclínico y la compleja desintegración del $^{86}$Y con sus cascadas de \textit{prompt gammas}. Mediante una metodología incremental, se aísla y cuantifica el impacto de la atenuación, el scatter y las coincidencias aleatorias en la degradación del contraste. Se realiza una optimización paramétrica de las ventanas de energía y tiempo en el post-procesado, evaluando la mejora en el Coeficiente de Recuperación de Contraste (CRC) y la Relación Señal-Ruido (SNR). Finalmente, se desarrolla e implementa una prueba de concepto innovadora para imagen PET multiplexada (mPET), validando un algoritmo capaz de identificar coincidencias triples exclusivas del $^{86}$Y y utilizarlas para separar y cuantificar independientemente las señales de $^{86}$Y y $^{18}$F en adquisiciones simultáneas.

	\vspace{0.5cm}
	\textbf{Palabras Clave:} Física Médica, PET, Simulación Monte Carlo, Itrio-86, Imagen Multiplexada, Prompt Gammas.
\end{otherlanguage}

\vfill

\begin{otherlanguage}{catalan}
	\chapter*{Resum}
	L'objectiu principal d'este treball és optimitzar la precisió quantitativa en la imatge de Tomografia per Emissió de Positrons (PET) amb l'isòtop no convencional Itri-86 ($^{86}$Y), fonamental per a la dosimetria en teràpies amb $^{90}$Y. El procediment es basa en el desenvolupament d'un entorn de simulació Monte Carlo utilitzant el framework \texttt{penRed} amb el mòdul PENNUC, modelant fidelment la geometria d'un escàner preclínic i la complexa desintegració de l'$^{86}$Y amb les seues cascades de \textit{prompt gammas}. Mitjançant una metodologia incremental, s'aïlla i quantifica l'impacte de l'atenuació, l'scatter i les coincidències aleatòries en la degradació del contrast. Es realitza una optimització paramètrica de les finestres d'energia i temps en el postprocessament, avaluant la millora en el Coeficient de Recuperació de Contrast (CRC) i la Relació Senyal-Soroll (SNR). Finalment, es desenvolupa i implementa una prova de concepte innovadora per a imatge PET multiplexada (mPET), validant un algorisme capaç d'identificar coincidències triples exclusives de l'$^{86}$Y i utilitzar-les per a separar i quantificar independentment els senyals de l'$^{86}$Y i del $^{18}$F en adquisicions simultànies.

	\vspace{0.5cm}
	\textbf{Paraules clau:} Física Mèdica, PET, Simulació Monte Carlo, Itri-86, Imatge Multiplexada, Prompt Gammas.
\end{otherlanguage}

\vfill

\begin{otherlanguage}{english}
	\chapter*{Abstract}
	The main objective of this work is to optimize the quantitative accuracy in Positron Emission Tomography (PET) imaging with the non-conventional isotope Yttrium-86 ($^{86}$Y), which is essential for dosimetry in $^{90}$Y therapies. The procedure is based on the development of a Monte Carlo simulation environment using the \texttt{penRed} framework and the PENNUC module, accurately modeling the geometry of a preclinical scanner and the complex decay of $^{86}$Y with its \textit{prompt gamma} cascades. Through an incremental methodology, the impact of attenuation, scatter, and random coincidences on contrast degradation is isolated and quantified. A parametric optimization of the energy and time windows is performed during post-processing, evaluating the improvement in the Contrast Recovery Coefficient (CRC) and the Signal-to-Noise Ratio (SNR). Finally, an innovative proof of concept for multiplexed PET (mPET) imaging is developed and implemented, validating an algorithm capable of identifying triple coincidences exclusive to $^{86}$Y and using them to separate and quantify the $^{86}$Y and $^{18}$F signals independently in simultaneous acquisitions.

	\vspace{0.5cm}
	\textbf{Keywords:} Medical Physics, PET, Monte Carlo Simulation, Yttrium-86, Multiplexed Imaging, Prompt Gammas.
\end{otherlanguage}

\vfill

\begin{center}
	\begin{tabular}{cc}
		Guillermo Gutiérrez Caracuel
		 &
		Vicent Giménez Alventosa
		\\
		\href{mailto:ggutcar@etsii.upv.es}{\small ggutcar@etsii.upv.es}
		 &
		\href{mailto:vigial@upv.es}{\small vigial@upv.es}
	\end{tabular}
\end{center}


% ---------------------------------------------------------------------

